連鎖效應／企業共學 分享經驗價值 | 聯合新聞網	
2023-08-24	
https://udn.com/news/story/7241/7390090	
在日本東京南青山的廢棄校舍中，黑崎輝男憑藉創意再生創立「自由大學」，這是一所非典型、不設限的社會大學，透過互動式學習，任何人都能是老師，也是學生。2009年創辦的自由大學是以「大量學習、自由生活」為主題來辦學，黑崎的理念是喚起人們學習的初心，自由大學不同於以往的學習場域，以生活型態、工作模式為出發點，探索應時代而生的各種主題課程，已推出超過300門原創課程，修課學生逾萬人。「共學」可以是新教育模式如親子共學，也可以是群體的「主題式」學習，企業共學與跨企業共學是主要的應用方式之一，共學模式在地方創生推動上也發揮效用。由台灣服務業發展協會所舉辦的「台中共學日」，設定的主題是帶領一群台北的企業主，向台中的企業學習。提到台中的商業服務業，餐飲業立刻浮現腦海，台中公益路更可說是台灣的美食大道。為了打開學習的視野，跨業交流是一個重點，台中共學日就在澄清醫院所創辦的安德藥局經驗分享中揭開序幕。安德藥局總經理尤元民和副總鍾怡臻分別介紹澄清醫院創立安德藥局的緣起，和走入大街小巷經營社區藥局的心路歷程，大醫院小藥局延伸服務觸角，以健康服務為核心，打造以社區活動推廣健康理念的連鎖藥局。第二個學習對象是「有春茶館」，創辦人陳沛瀅用策展的精神，呈現豐富的台灣辦桌菜料理文化，麻油米糕、滷味拼盤、什錦酸菜鍋、油蔥蝦、蒸時蔬…，更有發糕、紅龜粿、青糰等道地台灣味，加上創業歷程的分享，五感體驗多姿多采。第三站走入台中Lalaport，在這個超大型的品牌競技場中，以接力導覽模式造訪「大江戶町鰻屋」、「勝博殿」、「蔦屋書店」，以及「Life 8」，鰻屋社長江俊民擅長以蓋房子來開店，用真實案例呈現出唯有營造特色才能凸顯品牌魅力。繼而走訪位於大里的經濟部軟體園區，學習的主題是「85℃ Cafe」和「8C咖啡」，美食達人公司副總張佶文分享台灣品牌全球布局，從香港、澳洲、大陸到美國，海鹽咖啡和現烘焙麵包，成功打開美國市場；而8C咖啡雖只有兩家店，創辦人蕭蓓霖卻在咖啡領域深耕20年，透過咖啡博物館、旗艦店和展演空間，呈現職人專業經營的不同風貌，與85℃的連鎖經營相映成趣。最後一站是北、中企業大會師，享用精緻晚宴的同時持續學習，焦點是在疫情中大膽投資新台幣6億元的臻愛花園酒店，一場壯闊的逐夢歷險記，董事長林志成分享五年來與銀行打交道的過程，他曾遭遇低谷又絕處逢生，在眾人普遍不看好中，一路用賺到的錢還款，目前貸款僅剩8,000萬，外人眼中的奇蹟是對準顧客需求務實經營所締造的。值得一提的是，台中共學日的隨行服務工作交由教育部青年署「職場體驗計畫」的兩位暑期工讀生擔綱服務，目的是透過共學讓工讀生也能與企業主近距離交流，培養企業的未來人才。一場共學好比一次策展活動，每場參訪都有學習的主題，企業相互交流，經驗價值共享，從先行者的腳步中，降低學習與試錯的成本，效法自由大學開放式主題學習，激盪出智慧的火花。